離去的人留下的話，毋忘初心為良知而戰

一年前凌杰永遠的離去了，留下了五大訴求。一年後｢岳義士｣也暫時的離開了，留下了毋忘初心。他們的離開只是這場抗暴之戰中的冰山一角，也只是恰好給我們記住了。而還有很多的｢手足｣雖也離開了，卻只能在不為人知的角落裡，偷偷的舔著傷口。

事實上，面對港共暴政無所不用其極的打壓，每過一天都總會有同路人離我們而去，被噤聲的，被判刑的、被清算的已不計其數。但即使如此，我們仍會看見有無數的香港人在努力和堅持。甚至是即將要暫別的｢手足｣，仍不忘努力的鼓勵我們。提醒我們作為幸存下來的人，該如何堅持的走下去，該如何以行動去回應他們的離開。

而其中一句我經常聽到亦最有所感悟的，莫過於｢毋忘初心｣這四個字。在這荒謬的亂世中，我們是無助的、迷失的、困惑的，但我們仍然要在艱苦中奮進。那唯一可以倚靠的就是強大的信念，只有信念才可以超越肉身，只有信念才足以承擔這一切的苦難。

誠然，每個人的經歷都有所不同，我們的｢初心｣或許未必一致。而在我而言，驅使我繼續堅持下去的，不是政見、不是私利、也不是情感，僅僅只是生而為人最基本的｢良知｣。

因為｢良善｣，所以我看不慣別人作惡，也不忍看別人痛苦。因為｢知識｣，所以我懂得分辨是非黑白，知道何為前因後果。亂世中每天發生的事有很多，為了不至於迷失，｢初心｣正是我們最重要的路標。每一件事都需要保持冷静的頭腦，再以｢良知｣去判斷和回應，引領我們向著正確的方向進發。

然而，隨著港版｢國安法｣的實施，我們將無所退路，也無法獨善其身。而面對離別總是難過的、痛苦的、絕望的，也是最令我們害怕的，因為再難保自己明天會不會是下一個。

因此如果還有｢明天｣的話，我懇請所有幸存及決心留下來的人再次撫心自問，到底當初為何而戰。若你到今天仍堅信良知就是香港人的本質，相信良知能戰勝所有邪惡，相信良知是我們最重要的信念和初心的話。

請你不要放棄，繼續堅持下去。為了毋負為我們承擔痛苦而離開的每一位同路人，請珍惜每一個抗爭表態的機會，把每一次都當成最後一次，無論過程與結果、成敗與得失，請通通放下來。或許我們已別無選擇，但求的只是盡力而為，毋忘初心為良知而戰。

「當獨裁成為事實，革命就是義務」共勉之

Facebook:

毋忘初心為良知而戰 !!